[1966-07_大庆铁人王进喜.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1966-07_大庆铁人王进喜.jpg "fig:1966-07_大庆铁人王进喜.jpg")

**王进喜**（），出生于[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[甘肃省](../Page/甘肃省_\(中華民國\).md "wikilink")[玉门县](../Page/玉门县.md "wikilink")[赤金堡一个贫苦农民家庭](../Page/赤金堡.md "wikilink")。1950年春，他成为[中华人民共和国第一代钻井工人](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，先后任司钻、队长等职，1956年4月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1959年9月，王进喜被评为[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[全国劳动模范](../Page/全国劳动模范.md "wikilink")。

1960年3月，王进喜率队从[玉门到](../Page/玉门.md "wikilink")[大庆](../Page/大庆.md "wikilink")，组织职工用“人拉肩扛”的方法搬运和安装钻机，用“盆端桶提”的办法运水保开钻，跳进泥浆池，用身体搅拌泥浆压井喷，被称为“**铁人**”。
同年4月11日、4月29日，会战指挥部先后两次号召全体会战职工向铁人王进喜学习。\[1\]

王进喜先后任1205钻井队队长、钻井指挥部装建大队、钻井二大队大队长、钻井指挥部副指挥、大庆[革命委员会副主任](../Page/革命委员会.md "wikilink")、中共大庆[党的核心小组副组长等职务](../Page/党的核心小组.md "wikilink")。1964年12月，出席第三届[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[全国人民代表大会](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")。1969年4月，出席[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")[第九次全国代表大会并被选为](../Page/中国共产党第九次全国代表大会.md "wikilink")[中共中央委员](../Page/中共中央委员.md "wikilink")。1970年11月15日，患胃癌医治无效在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")。\[2\]

## 大事年表

  - 1923年
      - 10月8日，王进喜出生于中华民国甘肃省玉门县赤金堡，乳名“十斤娃”。
  - 1938年
      - 王进喜在[玉门油矿当徒工](../Page/玉门油矿.md "wikilink")。
  - 1950年
      - 春，[玉门矿招工](../Page/玉门矿.md "wikilink")，王进喜通过考试成为中华人民共和国第一代钻井工人。
  - 1956年
      - 4月29日，王进喜加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。
      - 6月任贝乌五队（1205队前身）队长。
      - 11月，在[玉门油田试验钻机](../Page/玉门油田.md "wikilink")“整拖搬家”成功。
  - 1958年
      - 9月，王进喜带领全队月钻井进尺5009.3米，创当时[中国大陆最高纪录](../Page/中国大陆.md "wikilink")。
      - 10月，荣获[石油工业部颁发的](../Page/中华人民共和国石油工业部.md "wikilink")“钻井卫星”红旗。
  - 1959年
      - 10月1日，王进喜参加[中华人民共和国建国十周年国庆观礼](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，第一次见到[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")。10月26日至11月8日，在[北京参加中华人民共和国工交](../Page/北京.md "wikilink")“群英会”。
  - 1960年
      - 3月15日，王进喜带领1205队（贝乌五队）从玉门出发，赴大庆参加石油大会战。3月25日，到达大庆[萨尔图火车站](../Page/萨尔图站.md "wikilink")。
      - 4月2日，“人拉肩扛”安装钻机。4月9日到11日，[大庆油田首次技术座谈会号召向铁人王进喜学习](../Page/大庆油田.md "wikilink")。4月14日，组织全队破冰取水，萨55井开钻。19日完钻。4月29日，王进喜参加“[五一](../Page/五一.md "wikilink")”万人誓师大会，喊出“宁肯少活二十年，拼命也要拿下大油田”的口号。
      - 7月1日，在油田万人大会上，被树立为“[五面红旗](../Page/五面红旗.md "wikilink")”之一。
      - 10月，被任命为钻井指挥部装建大队大队长。
  - 1961年
      - 2月，王进喜调任钻井指挥部生产二大队大队长。
      - 秋，在[解放村建起大庆第一所小学](../Page/解放村.md "wikilink")。

[1965-02_1965_周明山_陈永贵_王进喜.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1965-02_1965_周明山_陈永贵_王进喜.jpg "fig:1965-02_1965_周明山_陈永贵_王进喜.jpg")、[陈永贵与王进喜](../Page/陈永贵.md "wikilink")\]\]

  - 1964年
      - 12月21日，王进喜出席[第三届全国人民代表大会](../Page/第三届全国人民代表大会.md "wikilink")。12月26日，参加[毛泽东](../Page/毛泽东.md "wikilink")71岁生日宴会，毛泽东称赞铁人是“工业带头人”。
  - 1965年
      - 4月，王进喜被中共大庆会战工委任命为钻井党委常委、钻井指挥部副指挥。
      - 7月24日，参加石油工业部政工会，首次提出“全国每人每年半吨油”的奋斗目标。
  - 1966年
      - 2月16日，王进喜参加中华人民共和国工交工作会议和工交政工会议。同月，被[国务院任命为大庆石油会战指挥部副指挥](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")。
      - 4月6日，被石油工业部授予“[石油工业部五好标兵](../Page/石油工业部五好标兵.md "wikilink")”。
      - 6月4日至7月25日，出访[阿尔巴尼亚](../Page/阿尔巴尼亚.md "wikilink")。
      - 9月3日，带领石油工业部报捷团赴[京](../Page/北京.md "wikilink")，向[中共中央](../Page/中共中央.md "wikilink")、国务院报捷。
      - 10月1日，登上[天安门城楼](../Page/天安门.md "wikilink")，参加国庆观礼。
      - 12月30日，去北京反映“[文革](../Page/文革.md "wikilink")”中大庆的情况。
  - 1967年
      - 1月4日，王进喜在北京向[周恩来当面汇报](../Page/周恩来.md "wikilink")[大庆油田形势](../Page/大庆油田.md "wikilink")。1月10日，回到大庆，积极传达周恩来指示精神，呼吁要坚持[抓革命、促生产](../Page/抓革命、促生产.md "wikilink")。
      - 2月，受到[批斗](../Page/批斗.md "wikilink")。
      - 3月下旬，周恩来在北京宣布王进喜在大会战中立了大功，不准再批斗。
  - 1968年
      - 4月27日，王进喜被推选为钻井革委会副主任。
      - 5月31日，被推选为[大庆革委会副主任](../Page/大庆革委会.md "wikilink")。
  - 1969年
      - 2月，王进喜担任中共大庆的核心小组副组长。
      - 4月，参加中共第九次全国代表大会，被推选为主席团成员，并被选为中共中央委员。
  - 1970年
      - 3月18日，王进喜在北京向周恩来汇报了大庆情况和油田生产存在的问题，周恩来批示大庆要“恢复‘两论’起家基本功”。
      - 4月，到玉门参加中华人民共和国石油工作会议。4月19日，在[解放军301医院被确诊为](../Page/中国人民解放军总医院.md "wikilink")[胃癌晚期](../Page/胃癌.md "wikilink")。
      - 10月1日，以中共中央委员身份登上天安门城楼参加国庆检阅。
      - 11月15日，在北京逝世，享年47岁。11月18日上午，大庆油田举行隆重追悼大会。11月18日下午，在北京[八宝山公墓举行遗体告别仪式](../Page/八宝山公墓.md "wikilink")。

## 相关建筑

[Iron_Man_Wang_Jinxi_Memorial_facade_2017_summer.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iron_Man_Wang_Jinxi_Memorial_facade_2017_summer.jpg "fig:Iron_Man_Wang_Jinxi_Memorial_facade_2017_summer.jpg")

  - 大庆市铁人王进喜纪念馆
  - 大庆油田历史陈列馆

## 参考文献

## 外部链接

  - [大庆铁人王进喜纪念馆](http://www.wangjinxi.com/)

## 参见

  - [大庆油田](../Page/大庆油田.md "wikilink")
      - [大庆铁人第一口油井](../Page/大庆铁人第一口油井.md "wikilink")
      - [五面红旗](../Page/五面红旗.md "wikilink")
  - [创业 (电影)](../Page/创业_\(电影\).md "wikilink")

{{-}}

[Category:大庆油田](../Category/大庆油田.md "wikilink")
[Category:全国劳动模范](../Category/全国劳动模范.md "wikilink")
[Category:中国共产党第九届中央委员会委员](../Category/中国共产党第九届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1956年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1956年入党\).md "wikilink")
[W](../Category/玉门人.md "wikilink") [J进喜](../Category/王姓.md "wikilink")
[W](../Category/罹患胃癌逝世者.md "wikilink")

1.  [王进喜：新中国石油战线的铁人--中国共产党新闻--人民网](http://cpc.people.com.cn/GB/64093/64104/158494/9500220.html王进喜：新中国石油战线的铁人--中国共产党新闻--人民网)
2.  [鐵人王進喜：用生命踐行誓言--黨史頻道-人民網](http://dangshi.people.com.cn/BIG5/n1/2016/0623/c85037-28470771.html)